\chapter{Introdução}
A computação quântica é capaz, através da utilização de propriedades da
mecânica quântica\cite{nielsen}, como superposição e entrelaçamento, de
resolver problemas $\mathcal{NP}$ em tempo polinomial, como por exemplo a
fatoração em números primos, um problema $\mathcal{NP}$, que pode ser feita em
tempo polinomial em um computador quântico\cite{shor99}. Entretanto, para que
isso seja possível, é necessário a utilização de um computador quântico. Porém,
as dificuldades de construção de um, devido aos erros introduzidos pela
interação do sistema
quântico com outros sistemas, fazem com que atualmente os computadores
quânticos possuam uma taxa de erro não nula, e isto implica em uma computação
imprecisa. Para mitigar isto, um mecanismo de correção de erros é necessário.

Na computação clássica\footnote{O termo computação clássica é utilizado para
diferenciar a computação não quântica da quântica} é possível fazer correção de
erros através das seguintes formas\cite{shoredx}: \textbf{checkpoints}, que
consiste em salvar o estado do sistema em determinados pontos e, quando um erro
é detectado, o sistema é restaurado para o último estado salvo;
\textbf{redundância}, consiste em fazer cópia do sistema e descartar as que,
após a computação, divirjam das demais; e utilizando \textbf{código de
correção}, adicionando informação extra ao sistema de modo que seja possível
verificar e corrigir determinados erros.

Na computação quântica, devido ao teorema de não clonagem\cite{wootters82} da
mecânica quântica que diz que é impossível copiar um estado quântico, o único
mecanismo viável para fazer correção de erros é utilizando \textbf{códigos de
correção de erros}\cite{devitt13}.

Assim como na computação clássica onde temos o bit como unidade básica de
computação, na computação quântica temos o qubit como unidade básica de
computação. Portanto um código de correção de erros quântico consiste em
agrupar alguns qubits físico para formar um qubit lógico, para caso aconteça um
erro em algum qubit físico ser possível corrigir esse erro com o auxílio dos
outros qubits não mudando o valor do qubit lógico. Uma das premissas dos
códigos de correção de erros é que não aconteçam erros simultâneos, sendo assim
são incapazes de identificar correlações entre os erros quânticos. 

Para identificar correlações entre erros quânticos, propõe-se treinar uma rede
neural onde os dados para treinamento serão extraídos de um simulador de um
computador quântico que será construído de forma que possa gerar erros de
maneira controlada, assim, poderemos extrair dados através da execução de
alguma computação no simulador, forçando a ocorrência de erro e, coletar os
dados dos códigos de correção, gerando, assim, um banco de dados consistente
para o treinamento da rede neural.

O foco do trabalho é apenas identificar a existência de correlação entre erros
quânticos, não tendo nenhum intuito de identificar ou corrigir a fonte dos
erros.

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo geral}
\begin{itemize}
  \item Identificar existência de  correlação entre erros quânticos.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
  \item Fazer uma revisão bibliográfica abordando os seguintes temas: álgebra
    linear com notação de Dirac, qubit e matriz densidade, postulados da
    mecânica quântica, circuito quântico, correção de erros quântico e redes
    neurais.

  \item Construir, em conjunto com o Caio Boccato Dias de Goes, um simulador de
    um computador quântico utilizando matriz densidade para que seja possível
    gerar erros de maneira controlada.

  \item Implementar um código de correção de erros no simulador.

  \item Utilizar o simulador para gerar um banco de dados consistente de
    correlação de erros.

  \item Construir uma rede neural e treiná-la com os dados gerados para
    identificar correlação entre erros quântico.
\end{itemize}

\section{Método de pesquisa}
O trabalho será feito utilizado seguintes métodos: pesquisa bibliográfica em
artigos e livros, tendo como base principal o livro Quantum Computation and
Quantum Information \cite{nielsen}; reuniões semanais de grupo de estudo onde
membros do grupo fazem apresentações relevantes ao tema computação quântica;
desenvolvimento de software, que reflita o conteúdo estudado, utilizando
ferramentas que se adequem aos requisitos de eficiência e produtividade;
Modelagem de erros realistas com descrição quantitativa; a identificação de
erros será qualitativa, a rede neural construída é capaz ou não de
identificar correlações entre erros.

\newpage
\section{Cronograma}
\begin{table}[h!]
  \caption{Cronograma do projeto}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lcccccccccccc}
  \hline
  & \multicolumn{11}{c}{Messes}\\
  & \multicolumn{7}{c}{2018}&\multicolumn{5}{c}{2019}\\
  \cmidrule(lr){2-8}\cmidrule(lr){9-13}
  \multicolumn{1}{c}{Etapas} &jun&jul&ago&set&out&nov&dez&jan&fev&mar&abr&mai\\
  \hline
  \hline
  Entrega da proposta completa
  &04/06&&&&&&&&&&&\\
  Estudo da fundamentação teórica
  &\ding{55}&\ding{55}&\ding{55}&\ding{55}&\ding{55}&&&&&&&\\
  Desenvolvimento da solução
  &&&\ding{55}&\ding{55}&\ding{55}&\ding{55}&\ding{55}&\ding{55}&&&\\
  Entrega do relatório de Projeto I
  &&&&&&&\ding{55}&&&&\\
  Redação do rascunho do TCC
  &&&&&&&&&\ding{55}&\ding{55}&&\\
  Entrega do rascunho do TCC
  &&&&&&&&&&\ding{55}&&\\
  Preparação da defesa pública
  &&&&&&&&&&\ding{55}&&\\
  Defesa pública
  &&&&&&&&&&&\ding{55}&\\
  Ajustes no relatório final do TCC
  &&&&&&&&&&&\ding{55}&\ding{55}\\
  \hline
\end{tabular}}
\end{table}

\section{Custos}
Não há custos envolvidos.

\section{Recursos humanos}
O projeto sera desenvolvido com a parceria do Professor Eduardo Inacio Duzzioni
e do Aluno de doutorado Caio Boccato Dias de Goes.
\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Envolvidos no projeto}
\begin{tabular}{l l}
  \hline
  \multicolumn{1}{c}{Nome}& \multicolumn{1}{c}{Função}\\
  \hline
  \hline
  Bruno Gouvea Taketani & Orientador\\
  Jerusa Marchi & Responsável\\
  Evandro Chagas Ribeiro da Rosa& Autor\\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Comunicação}
\begin{itemize}
  \item Reunião semanal do gruo de estudos de computação quântica.
  \item Reunião semanal sobre correção de erros quânticos.
  \item Reunião semanal com o orientador.
\end{itemize}

\newpage
\section{Riscos}
\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Riscos do projeto}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{p{4cm}cccp{4cm}p{4cm}}
  \hline
  \multicolumn{1}{c}{Risco}&\multicolumn{1}{c}{Probabilidade}&
  \multicolumn{1}{c}{Impacto}&\multicolumn{1}{c}{prioridade}&
  \multicolumn{1}{c}{Estratégia de resposta}&
  \multicolumn{1}{c}{Ações de prevenção}\\
  \hline
  Perda de dados & baixa & alto & alta & Recuperar última versão & Versionar em
  repositório remoto \\
  Notebook estragar & média & alto & baixa & Consertar ou comprar um notebook
  novo & Cuidar pra que não aconteça\\
  Ficar doente & alta & médio & alta & Fazer tratamento necessário & Não fazer
  abusos e se alimentar bem\\
  \hline
\end{tabular}}
\end{table}


